\chapter{Trabalhos Relacionados}
\label{chapter:trabRelacionados}

Esse capítulo descreve alguns trabalhos que possuem relação com a
presente pesquisa. Inicialmente são apresentados trabalhos com contribuições
diretas da computação em relação ao PMAQ. Posteriormente, um trabalho com
profissionais da atenção básica é mostrado e, finalmente, pesquisas que
aplicam técnicas de inteligência artificial na área da saúde são evidenciadas. 


\section{Informática em saúde atuando no PMAQ}

Por ser um programa recente (2011) e de âmbito nacional, o PMAQ não possui
muitas pesquisas computacionais consolidadas. Um dos canais para publicação de
trabalhos com essa temática é o periódico referente aos Anais do Congresso
Brasileiro de Informática em Saúde (CBIS) que ocorre bienalmente desde 1986 \nocite{cbis2012}.
Um dos primeiros trabalhos publicado sobre o tema no contexto do CBIS objetivou descrever os
principais problemas, desafios e soluções adotadas durante o desenvolvimento de um
aplicativo de coleta de dados para dispositivos móveis implementado no âmbito da
avaliação externa do PMAQ \cite{oliveira}. A ideia do projeto foi implementar um
aplicativo de software que funcione sob uma plataforma de dispositivo móvel
(\textit{tablet}) cujo principal intuito seja o de coletar dados para o PMAQ.
Com o aplicativo, buscou-se a execução dos processos de avaliação do PMAQ em
etapas, a validação centralizada das informações e a correção de erros remotamente.

Como o processo de avaliação das equipes do PMAQ é composto por um conjunto com
aproximadamente 1000 perguntas então percebeu-se a necessidade de automatizar a
operacionalização das equipes de avaliação do PMAQ. Na data da publicação do
trabalho, os autores relatam que 900 avaliadores utilizam o aplicativo em todo o
Brasil e que 94000 avaliações foram feitas totalizando um volume de 94 milhões
de informações coletadas em todo o país.
	
Assim, o trabalho mostra uma iniciativa de informatização de uma parte
importante do PMAQ, a avaliação das equipes aderentes. Os resultados atestam o grande
volume de informações envolvidas no processo e confirmam a relevância do uso de
processamento de dados relacionados ao PMAQ. No entanto, o trabalho não objetiva
auxiliar a implantação, manutenção e nem as correções sobre falhas ocorridas em
detrimento da adesão e utilização das práticas do PMAQ pelas equipes de saúde.

Em \citeauthoronline{silvaferramenta} (\citeyear{silvaferramenta}), objetivou-se a criação
de uma ferramenta computacional para calcular indicadores de qualidade baseado no PMAQ e
apresentar relatórios que garantam à equipe de saúde o monitoramento dos
serviços prestados ao cliente externo (população adscrita) e aos gestores
locais, regionais e nacional.

O trabalho descreve o desenvolvimento e validação de uma ferramenta
computacional que auxilie as equipes de saúde nos cálculos dos índices e,
consequentemente, no monitoramento dos mesmos. Os resultados dos cálculos
gerados pela ferramenta foram confrontados com cálculos manuais realizados pela
EAB do Núcleo de Saúde da Família I de Ribeirão Preto (São Paulo). Isso permitiu
a comparação entre os indicadores gerados pela ferramenta com os dados reais
gerados pela equipe.

Nas conclusões, os autores observaram pequenas distorções nos cálculos gerados
quando comparados com os cálculos manuais, porém, a conclusão é que o sistema
satisfaz os requisitos de confiabilidade tendo em vista que parte das
divergências ocorreu devido a processos de cadastros de dados efetuados de forma
parcial ou limitações impostas pelo Sistema de Informação da Atenção Básica
(SIAB).

Dessa forma, o trabalho propõe uma ferramenta computacional capaz de auxiliar as
equipes de saúde na implantação e manutenção do PMAQ, especialmente, no que se
refere ao monitoramento dos índices estabelecidos pelo programa. No entanto, o
trabalho não usa de métodos inteligentes para propor um planejamento ou
estratégia para corrigir ou prever possíveis falhas da equipe em relação à
evolução dos índices de monitoramento.

\section{Informática em saúde atuando na atenção básica}

\citeauthoronline{barbosa2010sistemas} (\citeyear{barbosa2010sistemas}) propõem
como temática central um estudo sobre a percepção dos profissionais da Atenção
Básica em relação ao uso do Sistema de Informação em Saúde (SIS) como ferramenta
facilitadora de suas ações. A pesquisa, de caráter descritivo exploratório,
objetivou observar, descrever e explorar situações reais do relacionamento entre
profissionais e o SIS. Foram gerados resultados a partir de entrevistas
semi-estruturas com os profissionais da AB, organizados em três grandes grupos
relativos aos seguintes aspectos: (1) atuação profissional da AB; (2) o SIS
utilizado na AB e a percepção dos profissionais; (3) a utilização do SIAB para
planejamento de ações.

% Foram realizadas 37 entrevistas semiestruturadas
% envolvendo médicos, enfermeiros, auxiliares de enfermagem e agentes comunitários
% de saúde (ACS). Para interpretação dos dados os autores usaram uma análise de
% conteúdo do tipo temática.

% Os resultados das entrevistas geraram três grandes grupos relativos aos
% aspectos: (1) atuação profissional da AB; (2) o SIS utilizado na AB e a
% percepção dos profissionais; (3) a utilização do SIAB para planejamento de
% ações. 

No segundo aspecto foi demonstrado que o SIS utilizado na AB é o próprio SIAB,
pois ele aparece como um SIS diferenciado dos demais por possibilitar a
utilização pontual das informações, produção de indicadores e consolidação
progressiva da informação, partindo dos níveis menos agregados para os mais
agregados. No entanto, apesar de manipulado frequentemente, ainda não se
evidencia com clareza e sistematização o desenvolvimento de todas as etapas do
processo do sistema. Neste sentido, identificou-se relatos de falhas tanto de
software quanto de operacionalização.

O terceiro aspecto está relacionado com o uso do SIAB nas ações de planejamento
da equipe. O SIAB foi concebido para realizar o acompanhamento da ESF e, para
isso, inclui vários indicadores, dimensões territoriais, microlocalização de
problemas e responsabilidade sanitária. No trabalho foi observado que o sistema
tem crescido no sentido de englobar todas as unidades básicas de saúde. Os
profissionais sujeitos do estudo referiram que, apesar dessas características
embutidas ao SIAB, ele não é colocado como instrumento norteador para o
planejamento e programação das atividades desenvolvidas e discutidas na unidade
e, na maioria dos casos é utilizado esporadicamente, principalmente para fins de
ensino e conhecimento de perfil epidemiológico. O trabalho ainda aponta um outro
estudo que detectou que o mesmo acontece com o Sistema de Informações
Ambulatoriais do SUS (SIA-SUS), o qual tem sido pouco utilizado para fins de
planejamento. O estudo identificou que o SIAB, no uso cotidiano, segundo a
percepção de alguns membros da equipe, não alcançou adequadamente o objetivo de
ser um instrumento de reorganização das práticas de trabalho da unidade, pois,
apesar dele ser o principal sistema informatizado de que dispõem, basicamente
apenas é povoado com dados. Apesar disso foi concluído que o SIAB, mesmo diante
das dificuldades elencadas, é um sistema de informação que deve ser considerado
como uma base fundamental de dados na atenção primária.

Dadas as conclusões do estudo, percebe-se que o planejamento de ações na saúde é
algo que parece estar distante da realidade de muitas unidades básicas de saúde
da atenção básica no modelo de saúde brasileiro, tendo em vista que as
ferramentas disponíveis não estão especializadas para este fim e, mesmo que
estivessem, ficou evidenciado uma subutilização do sistema por parte da Equipe
alvo da pesquisa, o que provavelmente deve se repetir em diversas outras
unidades, pois possuem problemas, estruturas e práticas comuns.

\section{Utilização de técnicas de inteligência artificial na área da saúde}
\label{sec:ia_naSaude}

A medicina tem recebido contribuições da Inteligência Artificial
(IA) desde o final dos anos 60
\cite{patel2009coming} e no início dos anos 90 foi classificada como ``adolescente'' por
\citeauthoronline{shortliffe1993adolescence}
(\citeyear{shortliffe1993adolescence}). Logo percebeu-se que paradigmas
computacionais clássicos não seriam suficientes para representar sistemas com
ambientes dotados de processos e interações complexos
\cite{fox2003understanding}. A tecnologia dos agentes inteligentes tem emergido
nos últimos anos como um paradigma promissor que objetiva o desenvolvimento de
sistemas complexos e a sua utilização no âmbito da medicina tem mostrado
melhorias no desempenho destes sistemas em relação à
interoperabilidade, escalabilidade e reconfigurabilidade \cite{isern2010agents}
\cite{cardoso2014healthcare}.

Existem diversos argumentos que favorecem o uso da tecnologia de agentes
inteligentes em aplicações na saúde. Em \citeauthoronline{moreno2006guest}
(\citeyear{moreno2006guest}) são enumerdos sete argumentos, dentre os quais
destaca-se o sexto apresentado. Nele é enfatizado que a maioria dos problemas em
saúde necessitam do uso de técnicas de Inteligência Artificial e que as
tecnologias de Agentes Inteligentes, construídas sob as técnicas de IA, são
indiscutivelmente as melhores ferramentas para demonstrar comportamentos
deliberativos, reativos, flexíveis e com capacidade de aprendizagem.

O autor reforça ainda que o caráter autônomo, reativo e flexível dos agentes os
tornam ideais para a implementação de aplicações com ambientes inteligentes em
que a computação é pervasiva e incorporada ao sistema. Hospitais são citados
como um cenário ideal desse tipo de aplicação, pois os médicos necessitam
acessar quaisquer informações médicas em qualquer ponto do centro médico. 

Desse modo, diversos trabalhos tem sido propostos utilizando a tecnologia dos
agentes inteligente em aplicações relacionadas aos cuidados com a saúde
\cite{isern2010agents}.
Em \citeauthoronline{braun2005agent} (\citeyear{braun2005agent}) o principal
objetivo foi obter um planejamento multi-agente eficiente para ambientes
dinâmicos de planejamentos em saúde. Os autores reforçam que as pesquisas sobre
Agentes de Informação Médica (MIA)
concentram-se na implantação de sistemas multiagentes para resolver problemas de planejamento na área de saúde.

Praticamente todos os tratamentos médicos são iniciados a partir do planejamento
do diagnóstico, cirurgias e leitos hospitalares, podendo inclusive sofrer
alterações com base em situações emergenciais. Visando atingir o objetivo
principal, o projeto engloba três outros subprojetos: (1) detecção de ações que
não condizem com as diretrizes clínico-práticas (Feedback Project); (2)
recuperação automática de literatura médica (Retrieval-IR-Project) ; (3)
agendamento de tratamento de pacientes \cite{wiesman2006information}. No último
item é considerado o ambiente dinâmico de um hospital para a criação de um
agendamento de planos de tratamentos complexos. Para isso, é necessário que haja
uma coordenação entre todos os departamentos e, qualquer abordagem deve ser
eficiente, flexível e online. A ideia foi usar agentes de software autônomos que
negociem entre eles a fim de criar consultas para o tratamento de pacientes.
Neste sentido, as características dos agentes mostram-se perfeitas para o estudo
sobre planejamento e alocação de recursos.

As descrições dos três subprojetos citados permitem concluir que a melhor
maneira de resolver o problema de planejamento usando tecnologia de agentes é
associar, a cada entidade envolvida, um agente que imita o seu comportamento
real. Dessa forma, problemas extremamente complexos podem ser divididos em
subproblemas menores mais fáceis de serem implementados, pois a modelagem de
entidades baseadas em agentes, adiciona grande poder de flexibilidade e
adaptabilidade aos sistemas de planejamento. Como agentes podem ser gerenciados
dinamicamente em tempo de execução, então estes podem aplicar mudanças imediatas
em seus planos a partir de percepções oriundas de suas interações. Da interação
destas entidades realísticas com comportamentos complexos emerge uma forma
bastante natural de resolver problemas.

O trabalho mostra o quanto a tecnologia emergente de agentes inteligentes tem
sido adequada para a aplicação em sistemas de planejamento e alocação de
recursos em situações reais, tais como hospitais \cite{hutzschenreuter2008agent}
ou organizações médicas \cite{lanzola1999framework}.
Diversos outros trabalhos reforçam a adequabilidade da tecnologia com a área
médica \cite{nealon2003agent} \cite{vicari2003multi} \cite{silverman2014systems}
\cite{kaluvza2014multi}. Os detalhamentos dos subprojetos englobados no trabalho
de \citeauthoronline{braun2005agent} (\citeyear{braun2005agent}) mostram boas
contribuições de arquiteturas de sistemas inteligentes aplicados à área da
saúde, no entanto, os mesmos não são estendidos ao planejamento de
atendimentos na atenção primária de saúde.

Em \citeauthoronline{vermeulen2009adaptive} (\citeyear{vermeulen2009adaptive}) foi apresentada
uma abordagem adaptativa para otimização automática de agendamento de recursos.  O agendamento eficiente de
consultas de pacientes em recursos dispendiosos é uma tarefa complexa e
dinâmica. Um recurso é normalmente usado por vários grupos de pacientes e para
atender a esses grupos a capacidade dos recursos é muitas vezes atribuída a cada
grupo, explícita ou implicitamente. Na abordagem apresentada pelo trabalho a
alocação de capacidade para diferentes grupos de pacientes é flexível e
adaptável à situação atual, considerando a expectativa futura. O modelo e os
parâmetros utilizados foram baseados na análise de caso extensivo do Hospital
Médico Acadêmico de Amsterdan, como por exemplo, o calendário de atendimentos é
praticamente o mesmo usado na prática.

A abordagem apresentada determinou recursos ótimos alocando horas em uma longa
janela de tempo de uma agenda de atendimentos. A validação da abordagem deu-se
por meio da simulação por computador. A simulação mostrou que a abordagem de
capacidade adaptativa melhorou o agendamento dos grupos de pacientes com
diferentes atributos e também que fez uso eficiente da capacidade de recursos,
ajustando dinamicamente a alocação das capacidades o que beneficiou de uma forma
geral todos  os grupos de pacientes. O trabalho trata do uso da IA na resolução
de problemas da área médica, especificamente, otimização dinâmica para o
planejamento de atendimentos e alocação de recursos em um Hospital Médico
Acadêmico. A modelagem matemática do problema e da simulação, assim como os
resultados gerados pelas simulações, apresentam soluções satisfatórias para os
problemas elencados e podem ser usados como modelos para a criação/adaptação de
uma nova abordagem ou simulação para o caso do planejamento de atendimentos em
saúde na atenção primária.

\section{Conclusões}

%\section{Critérios de comparação entre a proposta e os trabalhos relacionados}

%Almeja-se comparar os trabalhos relacionados com a proposta observando os
%seguintes critérios:
%\begin{itemize}
%  \item Quanto ao auxílio computacional para a área de planejamento e
  % monitoramento em saúde;
%  \item Utilização de métodos inteligentes na saúde;
%  \item Relação/aplicação direta com a área da saúde;
%  \item Quanto ao uso de técnicas de otimização na saúde; 
%\end{itemize}

Esse capítulo descreveu alguns trabalhos relacionados com essa pesquisa,
dividindo-os em três subseções que abordaram: (1) a aplicação da informática em
saúde diretamente no PMAQ; (2) a atuação da informática em saúde na atenção
básica e (3) a utilização de técnicas de IA na área da saúde.

Com relação à aplicação direta no PMAQ, percebeu-se que existem poucos trabalhos
consolidados e, os que existem, não propõem a utilização de técnicas
inteligentes para melhorar o desempenho da equipe em relação às práticas do
programa. Na atenção básica, o trabalho elencado investigou a percepção dos
profissionais em relação ao uso de um SIS como ferramenta facilitadora de suas
ações na atenção básica. Nele, foi possível perceber que o planejamento de ações
na saúde é algo que parece estar distante da realidade de muitas unidades
básicas de saúde da atenção básica. Sobre a aplicabilidade de técnicas
inteligentes na saúde, o capítulo comprovou que diversos trabalhos tem sido
desenvolvidos e, resultados positivos em contextos internacionais, tem sido
alcançados. As pesquisas mostram contribuições de arquiteturas de sistemas
inteligentes aplicados à área da saúde, no entanto, não são estendidos ao
planejamento de atendimentos na atenção primária de saúde.

Dessa forma, o próximo capítulo trata exatamente da formulação do problema de
planejamento de atendimentos em saúde na Atenção Básica.
